\documentclass[17pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{ amssymb }
\usetheme{Boadilla}

\begin{document}
	\author{Josef Königsrainer}
	\title[]{Der Rubik’s Cube aus Sicht der Gruppentheorie}
	\begin{frame}[plain]
	\maketitle
	\end{frame}

	\begin{frame}
	\frametitle{Überblick}
	\begin{itemize}
		\item{Der Rubik's Cube als Gruppe}
		\item{Untergruppen}
		\item{Satz von Lagrange}
		\item{Cayley Graph}
		\item{Makros}
		\item{Beispiel}
	\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
	\frametitle{Allgemeines}
	\begin{itemize}
		\item{3x3x3 Rubik's Cube}
		\item{Startzustand: alle 6 Seiten einheitlich}
		\item{Ziel: zum Startzustand zurückkehren}	
		\item{Aufbau und Notation}
	\end{itemize}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.35]{Rubik/rub.jpg}
	\end{frame}




	\begin{frame}
	\frametitle{Der Rubik's Cube als Gruppe}
		\begin{itemize}
			\item{$G = S_{48}$}
			\item{$*$: $G \times G \to G$}
			\item{$(f,g)\to f*g = fg$}
			\item{abgeschlossen, assoziativ}
			\item{neutrales Element $e = Id$}
			\item{Inverses Element $f^{-1}$}
			\item{nicht kommutativ}	
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
	\frametitle{Der Rubik's Cube als Gruppe}
		\begin{itemize}
			\item{Sequenzen als Permutation}
			\item{Sequenzen erzeugen gleiche Würfelstellung $\implies$ äquivalent}
			\item{Anzahl vertauschter Steine: immer gerade}
			
		\end{itemize}
	\end{frame}



	\begin{frame}
	\frametitle{Untergruppen}
		\begin{itemize}
			\item{$H$ kleinste Untergruppe von $G$, welche alle Elemente von $S$ enthält}

			\item{z.B. $F$ erzeugt Untergruppe $\{F, F^2,F^3, F^4=Id \}$}

			\item{ $\{F, B, U, L, R, D\}$ erzeugt ganze Rubik's Gruppe} 
		
		
			\item{$g \in G$ mit $g^{m} = e \Rightarrow m$ Ordnung von $g$ }

		\end{itemize}			
	
	\end{frame}	
	
	
	\begin{frame}
	\frametitle{Untergruppen}
	
		\begin{itemize}
					
		
			\item{$H$ die von $g$ erzeugte Untergruppe in $G$ $\Rightarrow$ $\vert H \vert = m$}

			\item{Satz: Wird auf den gelösten Würfel iterativ die selbe Zugabfolge $P$ angewandt, so erreicht er nach endlich vielen Schritten wieder den Startzustand.}
		
		\end{itemize}			
	
	
	\end{frame}		
	
	
		
	
	\begin{frame}
	\frametitle{Satz von Lagrange}
		\begin{itemize}
			\item{Für eine Untergruppe $H < G$ und $g \in G$:}
			\item{$gH := \{gh \vert h \in H\}$: Linksnebenklasse }
			\item{$Hg := \{hg \vert h \in H\}$: Rechtsnebenklasse}
			\item{Beispiel mit $G=\mathbb{Z}$, $H=3\mathbb{Z}$, $gH=3\mathbb{Z}+1$}

		\end{itemize}		
	\end{frame}
	
	
	
	
	\begin{frame}
	\frametitle{Satz von Lagrange}
		\begin{itemize}
			\item{$H=\{F,F^2,F^3,Id\}$ von $F$ erzeugte UG, dann ist die Rechtsnebenklasse $\{F,F^2,F^3,Id\} \circ l=\{F \circ l, F^2 \circ l, F^3 \circ l, Id \circ l\}$}

			\item{Lemma: $H$ endliche Untergruppe von $G$ mit $n$ Elemente $\Rightarrow$ jede Rechtsnebenklasse von $H$ hat $n$ Elemente.}
			
		\end{itemize}	
	\end{frame}
	
	
	
	
	\begin{frame}
	\frametitle{Satz von Lagrange}
	
		\begin{itemize}
		
			\item{Lemma: Zwei Rechtsnebenklassen einer Untergruppe $H$ in einer Gruppe $G$ sind entweder identisch oder disjunkt.}	
			
			\item{Linksnebenklassen teilen Gruppen in disjunkte Teilmengen gleicher Mächtigkeit}
						
						
		\end{itemize}		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
	\frametitle{Beispiel}
	\begin{center}
	
	\includegraphics[scale=0.3]{Rubik/lagrange.png}	
	
	
	\end{center}
	\end{frame}
	
	
	
	\begin{frame}
	\frametitle{Satz von Lagrange}
	
		\begin{itemize}
		
			\item{Satz von Lagrange: Sei $G$ eine endliche Gruppe und $H < G$. Dann ist die Mächtigkeit von $H$ ein Teiler der Mächtigkeit von $G$.}

		\end{itemize}		
	\end{frame}


	\begin{frame}
	\frametitle{Satz von Lagrange}
	
		\includegraphics[scale=0.4]{Rubik/Tabelle.jpg}
	\end{frame}


	
	
	
	\begin{frame}
	\frametitle{Cayley Graph}
	
	
	\begin{itemize}
		\item{$G$: Gruppe, $S$: EZ-System}	
		\item{Cayleygraph $\Gamma = \Gamma(G,S)$ ist ein gefärbter und gerichteter Graph}
	
		
			\item{Jedes Element $g \in G$ ist ein Knoten: Die Knotenmenge $V(\Gamma)$ von $\Gamma$ ist $G$}
			\item{Jedem Gruppenerzeuger $s \in S$ wird einer Farbe $c_s$ zugeteilt}

		\end{itemize}		
	\end{frame}
	
	
	
	
	\begin{frame}
	\frametitle{Cayley Graph}
	
		\begin{itemize}
	
				\item{Für $g \in G$, $s\in S$, werden die Knoten, die zu den Elementen g und gs gehören, mit einer gerichteten Kante der Farbe $c_{s}$ verbunden. Die Kantenmenge $E(\Gamma)$ besteht also aus Paaren der Form $(g,gs)$, wobei $s \in S$ die Farbe bestimmt.}
			
		\end{itemize}
	\end{frame}


	\begin{frame}
	\frametitle{Cayley Graph: Beispiel 1}
	
		$G = \{F,F^2,F^3,F^4 = Id\}$   \newline      
		$S = \{F\}$
		\begin{center}
		
		\includegraphics[scale=1.2]{Rubik/cayley2.png}
		\end{center}


		$g = FFF$,
		$s = F$,
		$gs = Id$

	\end{frame}


	\begin{frame}
	\frametitle{Cayley Graph: Beispiel 2}
	
		$G = \{Id,\rho,(\rho\phi),(\rho\phi)^2,(\rho\phi)^2 \rho,\phi,$\newline $ (\phi\rho),(\phi\rho)\phi,(\phi\rho)^2,(\phi\rho)^2 \phi, (\rho\phi)^3\}$\newline      
		$S = \{ \phi,\rho \}$\newline
		
		
		\includegraphics[scale=0.5]{Rubik/cayley3.jpg}

	\end{frame}






	\begin{frame}
	\frametitle{Makros: Kommutatoren}
		\begin{itemize}
			\item{$[P,M] = PMP^{-1} M^{-1}$}
			\item{$supp(P) = \{n \in \{1,...,48\} \vert P(n) \neq n\}$}
			\item{$P$ und $M$ kommutativ $  \Leftrightarrow$ entweder $P = M$  oder $supp(P) \cap supp(M) = \emptyset$} 
			\item{Relative Kommutativität: $supp([P,M])$ oder $supp(P) \cap supp(M)$ }	
		
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	
	
	\begin{frame}
	\frametitle{Makros: Konjugation}
	
	\begin{itemize}
	
	\item{Konjugation: $G \times G \rightarrow G$}
	\item{$(g,h) \rightarrow ghg^{-1}$}

		
	\end{itemize}		

	\end{frame}
	
	
		
	\begin{frame}
	\frametitle{Beispiel}
	\begin{center}
	
	\includegraphics[scale=0.3]{Rubik/rubik1.jpg}	
	
	
	\end{center}
	\end{frame}
	
			
	\begin{frame}
	\frametitle{Beispiel}
	\begin{center}
	
	\includegraphics[scale=0.3]{Rubik/rubik2.jpg}	
	
	
	\end{center}
	\end{frame}
	
			
	\begin{frame}
	\frametitle{Beispiel}
	\begin{center}
	
	\includegraphics[scale=0.3]{Rubik/rubik3.jpg}	
	
	
	\end{center}
	\end{frame}
	
			
	\begin{frame}
	\frametitle{Beispiel}
	\begin{center}
	
	\includegraphics[scale=0.3]{Rubik/rubik4.jpg}	
	
	
	\end{center}
	\end{frame}
	
	

		
	\begin{frame}
	\frametitle{Beispiel}
	\begin{center}
	
	\includegraphics[scale=0.3]{Rubik/rubik5.jpg}	
	
	
	\end{center}
	\end{frame}
	
			
	\begin{frame}
	\frametitle{Beispiel}
	\begin{center}
	
	\includegraphics[scale=0.3]{Rubik/rubik6.jpg}	
	
	
	\end{center}
	\end{frame}
	
	
	

	\begin{frame}
	\frametitle{}
	\begin{block}{}
		Vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit!
	\end{block}
	\end{frame}


\end{document}